\documentclass[14pt,fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Text encoding
\usepackage[english,russian]{babel} % Support Russian and English

\usepackage{extsizes}


\begin{document}
	Всем нам когда-нибудь пригодится \LaTeX\footnote{\,Оформление курсовых, дипломов, статей, тезисов конференций\ldots}.
	
	На знакомство с ним потребуется 4-5 занятий \footnote{\,Тут я слегка лукавлю.}.
	
	Конечно, данный курс --- только первый шаг в освоении \LaTeX а\footnote{Следующие шаги --- см. список литературы.}.
	
	% \footnote{текст} - ссылка
	
	% Вертикальные пробелы:
	% \smallskip
	% \medskip
	% \bigskip
	
	\smallskip
	В театре часто бывает, что актер, обладающий всеми внешними данными, необходимыми для совершенного исполнения комедийных ролей, лишен из-за этого возможности надеяться на успех в трагедии.
	
	\medskip
	Равным образом и в живописи и в литературе художник или поэт часто владеет лишь определенными изобразительными средствами и способами передачи некоторых настроений, что ограничивает их в выборе предметов для изображения.
	
	\bigskip
	Но гораздо чаще способности, доставившие человеку популярность в одной области, обеспечивают ему успех и в других.
	
	% \hspace{1cm} - пром. в 1 см.
	% \hfill - заполнит строку пробелами
	
	\vspace{2cm}
	Равным образом \hspace{2cm} и в живописи и в литературе\hspace{12pt} художник или поэт часто владеет лишь определенными изобразительными средствами и способами передачи некоторых настроений, что ограничивает их в выборе предметов для изображения. \hfill ч.т.д.
	
	\vfill
	Но гораздо чаще способности, доставившие человеку популярность в одной области, обеспечивают ему успех и в других.
	
	% \emph{text} - курсив
	% {\emph ...}
	
	\emph{Some text}
	
	\begin{em}
		Some block text
	\end{em}
\end{document}